叻人應該做邊行？

叻人應該做邊行？

《食神》截圖

朋友問：「看紫微斗數，能看出命盤主人是『狀元』嗎？」我秒回：「若看得出，地球有救了。」朋友不解。我說：「若單看命盤，便能知道你有多少A或5**，學校就不必印成績表，考試局也不必給你頒證書。節省這麼多紙張，地球先生不是要多謝算命師嗎？」

用古代術數來看今天「狀元」，好比用明朝的尚方寶劍，斬清朝的貪官污吏，當然不可能。《戰國策》有個故事：鄭人稱未雕琢的玉為「璞」，周人稱沒曬乾的鼠為「璞」，有次周人問鄭人「要不要買璞」，鄭人說「要」，周人便拿出一隻死老鼠來，鄭人自然不買。今人和古人所謂「狀元」，差異之大，往往可比周人和鄭人口中的「璞」。

我看過一些「狀元盤」，不一定需要什麼「陽梁昌祿」（現代意義不過表示有利競爭考試，獲取證書執照），有位狀元朋友只是會考時行丁運，福德宮坐天相、雙陀羅，令他規行矩步，反復操練，已足夠「中狀元」了，並不需要智商二百，天縱奇才。

一個人是否聰明好學，我認為命盤的確能顯示。最近給一位不信命理的友人看命，他是大學教授。我依據命盤，說出一些我本來不知道的事，如幼年家庭、少時心境、中年「開竅」等，他都表示同意。當然，我不認為他會因而信命，我更無意「傳教」，說到底，算命只是一場遊戲。我看自己的命，態度跟友人差不多，也許唯一的區別是：他傾向相信是巧合，我傾向相信不是。

在我的命盤上，主溝通的貪狼首五個大運──大約即人生首五十年──皆見流運文昌，表示我有「理性溝通能力」、「發表運」，或索性叫「文運」（順帶一提，張愛玲是貪狼文昌同宮）。結果你看到了，我現在確實天天發表；但最邪門之處，你看不到，應該也沒想過：我儘管天天寫作，但幾乎一輩子從未喜歡寫作，也絕少投稿。

只因為那文昌一直糾纏貪狼，於是自讀書時代開始，我已常常「被寫作」──無緣無故被人推薦，為校報校刊寫稿。多年前又因為工作需要，硬着頭皮向大陸報刊投稿，無名小卒初出茅廬，竟然從未被編輯投籃，還不是「文運」亨通？即使現在寫了幾年專欄，仍覺得整件事出奇地佛系：不識人，不出名，不投稿，緣份到了，自然就有得寫。

我的文昌與破軍同宮於子，老師打了個很漂亮的比喻，形容是「一個士兵在沙上學寫字」，代表好學不倦。為什麼？破軍本是衝鋒陷陣的下等兵，按本能行事，只求生存，但身處那麼動蕩的宮位，居然有一粒文昌，不就代表「求書若渴」，一種如狼似虎的求知慾嗎？我承認自己的確是這種人。

最適合形容「文昌破軍」的，大概是Steve Jobs那句「Stay hungry, stay foolish」。這亦解釋了我為什麼不喜歡寫作。學習是積累知識，寫作則消耗精神，對我這類沙上練字的兵來說，並非樂事，然而我還是這樣做下去，只能說是命了。

DSE放榜後，見有些騎呢KOL大發偉論，煞有介事說狀元該主修什麼，不該主修什麼，只表示今日社會仍有原始的「狀元崇拜」，以為狀元都是牛頓愛因斯坦，有責任和異能推動人類文明。憑常識說：人家喜歡讀什麼就讀什麼，完。說得玄一點，一個人要入哪行，根本早有「定數」──你可說是性格，亦可說是命運。

正如跟陳省身合作過的James Simons，是名副其實的數學奇才，但他發現自己最喜歡的還是錢，結果離開學界，創立了一間堪稱史上最傳奇的對沖基金公司，名字已不同凡響──文藝復興（Renaissance Technologies）。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
歲月的記錄 (李純恩)

下一則
下一則
戰火裏的足球 (陳惜姿)